\documentclass{article}
\input{header.tex}

\title{Spine Tutorial 4 \\ Savegame-übergreifende Daten}

\begin{document}

\section{Voraussetzungen}

\begin{enumerate}
\item Ikarus Scriptpaket
\item LeGo Scriptpaket
\item Spine Scriptpaket Version 1.2.0+
\item Tutorial 1 - Initialisierung
\end{enumerate}

\section{Einleitung}

Dieses Tutorial befasst sich mit der Befüllung und Verwaltung von Savegame-übergreifenden Daten. Benötigt wird das Modul \textit{SPINE\_MODULE\_OVERALLSAVE}. Das kann nützlich sein, wenn man beispielsweise Erfolge erstellen möchte nach dem Schema ''Spiel mit allen Gilden einmal abgeschlossen'' oder ''x Gegner besiegt''.

\section{Die Funktionen}

Die verschiedenen Funktionen dieses Moduls sollen hier kurz vorgestellt werden.

\subsection{Spine\_OverallSaveSetString}

Mit Spine\_OverallSaveSetString lässt sich ein beliebiger String-Wert speichern. Dazu wird ein Schlüsselwert zum Identifizieren benötigt. Ein Beispiel:

\begin{lstlisting}
Spine_OverallSaveSetString("LastTalkedNpc", "Xardas");
\end{lstlisting}

\subsection{Spine\_OverallSaveGetString}

Mit Spine\_OverallSaveSetString lässt sich ein gespeicherter Wert aus dem Save wieder auslesen. Das bedeutet, dass man mit

\begin{lstlisting}
Spine_OverallSaveGetString("LastTalkedNpc");
\end{lstlisting}

den Wert "Xardas" bekommt, wenn man das Beispiel oben ausgeführt hat.

\subsection{Spine\_OverallSaveSetInt}

Mit Spine\_OverallSaveSetInt lässt sich ein Integer-Wert, also eine Zahl, speichern. Das funktioniert analog zu den Strings. Das bedeutet, dass man mit

\begin{lstlisting}
Spine_OverallSaveSetInt("MonstersKilled", 10);
\end{lstlisting}

die Anzahl an getöteten Monstern speichern kann.

\subsection{Spine\_OverallSaveGetInt}

Mit Spine\_OverallSaveGetInt lässt sich der Wert dann auch genauso einfach wieder auslesen. Das bedeutet, dass man mit

\begin{lstlisting}
Spine_OverallSaveGetInt("MonstersKilled");
\end{lstlisting}

den Wert 10 bekommt, wenn man das Beispiel oben ausgeführt hat.

\end{document}
